---
title: >-
    بخش ۱۰
---
# بخش ۱۰

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>یکی مغفری خسروی بر سرش</p></div>
<div class="m2"><p>خوی آلوده ببر بیان در برش</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>به ارژنگ سالار بنهاد روی</p></div>
<div class="m2"><p>چو آمد بر لشکر نامجوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>یکی نعره زد در میان گروه</p></div>
<div class="m2"><p>تو گفتی بدرید دریا و کوه</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>برون آمد از خیمه ارژنگ دیو</p></div>
<div class="m2"><p>چو آمد به گوش اندرش آن غریو</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>چو رستم بدیدش برانگیخت اسپ</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد بر وی چو آذر گشسپ</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>سر و گوش بگرفت و یالش دلیر</p></div>
<div class="m2"><p>سر از تن بکندش به کردار شیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>پر از خون سر دیو کنده ز تن</p></div>
<div class="m2"><p>بینداخت ز آنسو که بود انجمن</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>چو دیوان بدیدند گوپال اوی</p></div>
<div class="m2"><p>بدریدشان دل ز چنگال اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>نکردند یاد بر و بوم و رست</p></div>
<div class="m2"><p>پدر بر پسر بر همی راه جست</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>برآهیخت شمشیر کین پیلتن</p></div>
<div class="m2"><p>بپردخت یکباره زان انجمن</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>چو برگشت پیروز گیتی‌فروز</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد دمان تا به کوه اسپروز</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>ز اولاد بگشاد خم کمند</p></div>
<div class="m2"><p>نشستند زیر درختی بلند</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>تهمتن ز اولاد پرسید راه</p></div>
<div class="m2"><p>به شهری کجا بود کاووس شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>چو بشنید ازو تیز بنهاد روی</p></div>
<div class="m2"><p>پیاده دوان پیش او راهجوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>چو آمد به شهر اندرون تاجبخش</p></div>
<div class="m2"><p>خروشی برآورد چون رعد رخش</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>به ایرانیان گفت پس شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>که بر ما سرآمد بد روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>خروشیدن رخشم آمد به گوش</p></div>
<div class="m2"><p>روان و دلم تازه شد زان خروش</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>به گاه قباد این خروشش نکرد</p></div>
<div class="m2"><p>کجا کرد با شاه ترکان نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>بیامد هم اندر زمان پیش اوی</p></div>
<div class="m2"><p>یل دانش‌افروز پرخاشجوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>به نزدیک کاووس شد پیلتن</p></div>
<div class="m2"><p>همه سرفرازان شدند انجمن</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>غریوید بسیار و بردش نماز</p></div>
<div class="m2"><p>بپرسیدش از رنجهای دراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>گرفتش به آغوش کاووس شاه</p></div>
<div class="m2"><p>ز زالش بپرسید و از رنج راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>بدو گفت پنهان ازین جادوان</p></div>
<div class="m2"><p>همی رخش را کرد باید روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>چو آید به دیو سپید آگهی</p></div>
<div class="m2"><p>کز ارژنگ شد روی گیتی تهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>که نزدیک کاووس شد پیلتن</p></div>
<div class="m2"><p>همه نره دیوان شوند انجمن</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>همه رنجهای تو بی‌بر شود</p></div>
<div class="m2"><p>ز دیوان جهان پر ز لشکر شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>تو اکنون ره خانهٔ دیو گیر</p></div>
<div class="m2"><p>به رنج اندرآور تن و تیغ و تیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>مگر یار باشدت یزدان پاک</p></div>
<div class="m2"><p>سر جادوان اندر آری به خاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>گذر کرد باید بر هفت کوه</p></div>
<div class="m2"><p>ز دیوان به هر جای کرده گروه</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>یکی غار پیش آیدت هولناک</p></div>
<div class="m2"><p>چنان چون شنیدم پر از بیم و باک</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>گذارت بران نره دیوان جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>همه رزم را ساخته چون پلنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>به غار اندرون گاه دیو سپید</p></div>
<div class="m2"><p>کزویند لشکر به بیم و امید</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>توانی مگر کردن او را تباه</p></div>
<div class="m2"><p>که اویست سالار و پشت سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>سپه را ز غم چشمها تیره شد</p></div>
<div class="m2"><p>مرا چشم در تیرگی خیره شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>پزشکان به درمانش کردند امید</p></div>
<div class="m2"><p>به خون دل و مغز دیو سپید</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>چنین گفت فرزانه مردی پزشک</p></div>
<div class="m2"><p>که چون خون او را بسان سرشک</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>چکانی سه قطره به چشم اندرون</p></div>
<div class="m2"><p>شود تیرگی پاک با خون برون</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>گو پیلتن جنگ را ساز کرد</p></div>
<div class="m2"><p>ازان جایگه رفتن آغاز کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>به ایرانیان گفت بیدار بید</p></div>
<div class="m2"><p>که من کردم آهنگ دیو سپید</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>یکی پیل جنگی و چاره‌گرست</p></div>
<div class="m2"><p>فراوان به گرداندرش لشکرست</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>گر ایدونک پشت من آرد به خم</p></div>
<div class="m2"><p>شما دیر مانید خوار و دژم</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>وگر یار باشد خداوند هور</p></div>
<div class="m2"><p>دهد مر مرا اختر نیک زور</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>همان بوم و بر باز یابید و تخت</p></div>
<div class="m2"><p>به بار آید آن خسروانی درخت</p></div></div>